% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../Lahmer_Abdelilah_tesi.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

%**************************************************************
\chapter{Il progetto di Stage}

\section{Pianificazione del lavoro}
In questo inizio di sezione parlerò della pianificazione del lavoro per il progetto di stage in fatto di tempistiche.

\subsection{Definizione del piano di lavoro}
In questa sottosezione parlerò della pianificazione del lavoro per il progetto di stage riportando i dati dal piano di lavoro con la programmazione delle ore da dedicare a ciascuna attività.
	
\subsection{Livello di autonomia}
In questa sottosezione parlerò del livello di autonomia con cui ho svolto lo stage.

\section{Formazione}
In questo inizio di sezione farò una panoramica sulla formazione che ho ricevuto, sia quella in ambito teorico-economico sia quella in ambito tecnico.

\subsection{Conoscenze economiche acquisite}
In questa sottosezione parlerò più approfonditamente della formazione in ambito teorico-economico che ho ricevuto e riporterò i macro argomenti trattati, magari con qualche accenno a qualche concetto fondamentale.

\subsubsection{ELISE}
In questa sotto sottosezione descriverò ELISE e spiegherò i suoi scopi e funzionalità principali, collegando infine il tutto con le attività formazione teorico-economiche che ho applicato in essa dopo averle acquisite.

\subsection{Tecnologie utilizzate}
In questa sottosezione parlerò più dettagliatamente delle tecnologie che ho utilizzato.

\subsubsection{Piattaforma host}
In questa sotto sottosezione introdurrò la piattaforma host su cui ho lavorato, spiegando nel dettaglio la struttura della rete e i vari elaboratori su cui il codice viene immagazzinato ed eseguito.
	
\subsubsection{COBOL}
In questa sotto sottosezione riporterò i concetti fondamentali di quello che è il linguaggio di programmazione COBOL e l'uso che se ne fa, riportando poi alcuni esempio dei formalismi principali tramite i quali i moduli delle applicazioni host elaborano i dati.
	
\subsubsection{JCL}
In questa sotto sottosezione riporterò i concetti fondamentali di quello che è il linguaggio di scripting JCL e riportando qualche esempio dell'uso che se ne fa, ovvero il controllo dell'esecuzione di moduli COBOL.

\section{Processo di sviluppo}
In questo inizio di sezione introdurrò la fase di stage relativa al processo di sviluppo del progetto di stage.

\subsection{Analisi dei requisiti}
In questa sottosezione descriverò l'attività di analisi dei requisiti e riporterò il modo in cui è stata svolta.

\subsection{Progettazione}
In questa sottosezione descriverò l'attività di progettazione delle implementazioni richieste per lo svolgimento del progetto di stage.
		
\subsection{Codifica}
In questa sottosezione descriverò l'attività di codifica delle implementazioni richieste per lo svolgimento del progetto di stage.
	
\section{Verifica e validazione}
In questa sezione descriverò le attività di Verifica e Validazione delle implementazioni richieste per lo svolgimento del progetto di stage, in particolare descriverò singolarmente l'analisi statica e dinamica effettuata a questo fine.

\subsection{Analisi statica}
In questa sottosezione parlerò degli strumenti utilizzati per l'analisi statica del codice prodotto.
	
\subsection{Analisi dinamica}
In questa sottosezione parlerò dei metodi utilizzati per l'analisi dinamica che utilizza la divisione.

\subsection{Collaudo}
In questa sottosezione parlerò dei metodi utilizzati per il collaudo che utilizza la divisione. Nello specifico parlerò della figura di collaudatore e dei documenti di collaudo che l'azienda proponente richiede ad ogni rilascio.
	
\section{Valutazione del prodotto}
In questa sezione parlerò della valutazione dei documenti e del prodotto dopo i vari test e collaudi.