% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../Lahmer_Abdelilah_tesi.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

%**************************************************************
\chapter{L'azienda}

\section{Profilo aziendale}
In questa sezione parlerò dell'azienda ospitante e riporterò un po' di dati relativi ad essa.

\section{Prodotti e servizi offerti}
	
\subsection{Prodotti}
In questa sottosezione parlerò dei principali prodotti che la divisione in cui sono stato inserito fornisce.
	
\subsection{Servizi}
In questa sottosezione parlerò dei principali servizi che la divisione in cui sono stato inserito fornisce.
	
\section{Processi aziendali}

\subsection{Organizzazione interna}
In questa sottosezione parlerò di alcuni punti rilevanti di quella che è l'organizzazione interna dell'azienda.
	
\subsection{Ciclo di sviluppo}
In questa sottosezione parlerò del ciclo di sviluppo software che adotta la divisione in cui sono stato inserito.
	
\subsection{Tecnologie e strumenti a supporto di processi e servizi}
In questa sottosezione parlerò degli strumenti che fornisce l'azienda per la gestione degli strumenti a supporto dei processi e servizi.

\subsubsection{Linguaggi}
In questa sotto sottosezione parlerò dei linguaggi di programmazione utilizzati dalla divisione in cui sono stato inserito.

\subsubsection{Linguaggi lato Host}
In questa sotto sottosezione parlerò dei linguaggi di programmazione lato HOST utilizzati dalla divisione in cui sono stato inserito.

\subsubsection{Linguaggi lato Web}
In questa sotto sottosezione parlerò dei linguaggi di programmazione lato WEB/FONT-END utilizzati dalla divisione in cui sono stato inserito.

\subsubsection{Database}
In questa sotto sottosezione descriverò i tipi di databases con cui ha a che fare la divisione in cui sono stato inserito e gli strumenti di gestione degli stessi.

\subsubsection{Ambienti di sviluppo ed emulatori}
In questa sotto sottosezione parlerò degli IDE/EMULATORI utilizzati dalla divisione per lo sviluppo in ambito MAINFRAME/WEB.

\subsubsection{Gestione di progetto}
In questa sotto sottosezione parlerò degli strumenti utilizzati dall'azienda per la gestione dei progetti.

\subsubsection{Documentazione}
In questa sotto sottosezione parlerò degli strumenti utilizzati per la redazione della documentazione e quale documentazione viene solitamente prodotta dalla divisione.

\subsubsection{Sistemi di versionamento}
In questa sotto sottosezione parlerò dei sistemi di versionamento utilizzati dalla divisione, soprattutto lato codice prodotto dagli sviluppatori Web.

\subsubsection{Sistemi operativi}
In questa sotto sottosezione parlerò degli elaboratori che vengono forniti dall'azienda e quali sistemi operativi utilizzano.

\section{Clientela ed innovazione}

\subsection{Clientela target}
In questa sottosezione parlerò della tipologia di clientela che ha ed a cui ambisce l'azienda, in relazione a questo riporterò anche alcuni dei principali progetti sviluppati dall'azienda.

\subsection{Innovazione}
In questa sottosezione parlerò del rapporto dell'azienda/divisione con l'innovazione e lo sviluppo che sta conoscendo la tecnologia al giorno d'oggi.
