% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../Lahmer_Abdelilah_tesi.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

%**************************************************************

\chapter{La scelta del progetto}

\section{Interesse aziendale negli stage}
In questa sezione parlerò del tipo di relazione che lega l'azienda al mondo degli stage e il loro interesse per questi. Parlerò inoltre della presenza di altri ex-stagisti che hanno fatto un mio percorso simile e sono stati assunti.

\section{Il progetto all'interno dell'azienda}
In questa sezione parlerò del progetto che mi è stato proposto dell'azienda.

\subsection{ELISE: Extended Loans Integrated System}
In questa sezione parlerò abbastanza superficialmente del prodotto su cui la divisione in cui sono stato inserito lavora, ovvero ELISE, che è un applicazione web con scopo la gestione di finaziamenti.
		
\section{Il mio stage}
In questo inizio di sezione parlerò un po' di StageIT e dei progetti proposti dalle aziende in occasione di tale evento.

\subsection{Proposte di stage}
In questa sottosezione parlerò delle varie proposte di stage che ho ricevuto e dei progetti che proponevano.

\subsection{Motivo della scelta}
In questa sottosezione parlerò della scelta di stage che ho fatto e del motivo di tale scelta.

\subsection{Obiettivi del progetto}
In questa sottosezione parlerò degli obiettivi del progetto di stage che ho scelto.

\subsection{Vincoli del progetto}
In questa sottosezione parlerò dei vincoli imposti sia dall'azienda che dal cliente per il progetto di stage che ho scelto.

\subsection{Obiettivi personali}
In questa sottosezione parlerò degli obiettivi che mi sono imposto iniziando il progetto di stage.
