% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../Lahmer_Abdelilah_tesi.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

%**************************************************************
\chapter{Valutazione retrospettiva}

\section{Bilancio formativo}
In questa sezione parlerò del bilancio formativo dopo l'esperienza di stage, ovvero ciò che ho imparato durante tutto il periodo di stage.

\subsection{Conoscenze preliminari}
In questa sezione parlerò delle conoscenze preliminari che a mio avviso sono indispensabile per lo svolgimento di quella che è stata la mia esperienza di stage.

\subsection{Conoscenze}
In questa sottosezione riporterò le conoscenze acquisite con l'esperienza di stage, ovvero ciò che mi è stato insegnato.

\subsection{Abilità}
In questa sottosezione riporterò le abilità acquisite con l'esperienza di stage, ovvero ciò che ho imparato.

\subsection{Competenze}
In questa sottosezione riporterò le competenze acquisite con l'esperienza di stage, ovvero ciò che dopo lo stage SO e SO FARE.

\section{Obiettivi raggiunti}
In questa sezione parlerò degli obiettivi raggiunti, cercando di schematizzare il tutto tramite grafici.

\subsection{Obbligatori}
In questa sottosezione riporterò gli obiettivi obbligatori che sono stati raggiunti.

\subsection{Desiderabili}
In questa sottosezione riporterò gli obiettivi desiderabili che sono stati raggiunti.

\subsection{Facoltativi}
In questa sottosezione riporterò gli obiettivi facoltativi che sono stati raggiunti.

\subsection{Obiettivi personali}
In questa sottosezione riporterò gli obiettivi personali che sono stati raggiunti.

\section{Gap analysis}
In questa sezione riporterò quelli che secondo me sono punti importanti che nel percorso accademico non vengono trattati ma che nel mondo del lavoro sono essenziali o dati per scontato.