% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../Lahmer_Abdelilah_tesi.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

%**************************************************************

\chapter{La scelta del progetto}

\section{Interesse aziendale negli stage}
%In questa sezione parlerò del tipo di relazione che lega l'azienda al mondo degli stage e il loro interesse per questi. Parlerò inoltre della presenza di altri ex-stagisti che hanno fatto un mio percorso simile e sono stati assunti.

Viste le dimensioni e l'attuale espansione dell'azienda, dovuta anche al momento di buona ripresa economica che sta vivendo l'Italia, Sopra Steria Group S.p.A. è sempre più alla ricerca di nuove figure da inserire nelle proprie divisioni che operano in diversi ambiti e settori.\\

Le modalità con cui la società attua alla ricerca di risorse sono molteplici, queste infatti possono andare dal reclutamento attraverso agenzie per il lavoro al reclutamento tramite \textit{social network} orientati al lavoro (come ad esempio LinkedIn\footnote{LinkedIn. URL: \url{https://goo.gl/nc4mVh}}), passando per il reclutamento per mezzo di eventi organizzati dalle università o dagli enti pubblici per agevolare l'incontro tra le aziende e gli studenti.\\

Quest'ultimo tipo di evento rappresenta la modalità con cui sono entrato in contatto con Sopra Steria, ovvero grazie al progetto Stage-IT\footnote{Stage-IT. URL: \url{https://goo.gl/UvdwLK}}, nella sua XIV edizione che si è tenuta in data 5 Aprile 2017, dove le aziende hanno avuto modo di esporre i propri progetti e gli studenti le proprie ambizioni a far parte di essi. STAGE–IT infatti è un'occasione di conoscenza reciproca per permettere agli studenti di avvicinarsi al mondo del lavoro e alle imprese di presentare la realtà in cui operano, illustrando le tematiche proposte per stage, con specifico riferimento al settore “\textit{Information and Communication Technology}" (ICT\glossario).\\

La politica aziendale prevede una durata di sei mesi per completare il ciclo di stage, due di questi considerati curricolari in accordo con l'Università degli Studi di Padova e quattro extracurricolari. Successivamente, nella maggior parte dei casi, vi è la propensione all'assunzione, in quanto la nuova risorsa si considera pronta per essere effettivamente inserita nei team di sviluppo o di analisi.\\

Il tirocinio è quindi visto dall'azienda come uno strumento utile a contribuire alla selezione di nuovi talenti e verificare che da entrambe le parti vi sia un interesse a proseguire il rapporto lavorativo.\\

L'interesse dell'azienda per gli stagisti e per l'incanalamento di questi nel mondo del lavoro mi è stato confermato una volta approdato nella sede per i colloqui conoscitivi, qui infatti ho avuto modo di rincontrare un collega dell'università che anch'esso aveva seguito lo stesso percorso prima di me, circa un'anno prima. Questo collega infatti dopo aver concluso lo stage curricolare, conseguito la laurea ed aver concluso anche il periodo di stage extracurricolare è stato assunto a tempo indeterminato, l'unica differenza dal percorso che volevo intraprendere io però è stato soltanto il fatto che questo collega dopo la fine dello stage bimestrale ha chiesto il cambio di \textit{Business Unit} passando alla "791/792/796 - Industria e Servizi" dove ha trovato un inquadramento come sviluppatore di applicazioni \textit{web} e \textit{mobile}. Vista questa esperienza l'impressione che l'azienda aveva trasmesso inizialmente si è sempre più confermata e personalmente guardavo con fiducia l'avvenire all'interno di Sopra Steria.

\section{Il progetto all'interno dell'azienda}
In questa sezione parlerò del progetto che mi è stato proposto dell'azienda.

\subsection{ELISE: Extended Loans Integrated System}
In questa sezione parlerò abbastanza superficialmente del prodotto su cui la divisione in cui sono stato inserito lavora, ovvero ELISE, che è un applicazione web con scopo la gestione di finaziamenti.
		
\section{Il mio stage}
In questo inizio di sezione parlerò un po' di StageIT e dei progetti proposti dalle aziende in occasione di tale evento.

\subsection{Proposte di stage}
In questa sottosezione parlerò delle varie proposte di stage che ho ricevuto e dei progetti che proponevano.

\subsection{Motivo della scelta}
In questa sottosezione parlerò della scelta di stage che ho fatto e del motivo di tale scelta.

\subsection{Obiettivi del progetto}
In questa sottosezione parlerò degli obiettivi del progetto di stage che ho scelto.

\subsection{Vincoli del progetto}
In questa sottosezione parlerò dei vincoli imposti sia dall'azienda che dal cliente per il progetto di stage che ho scelto.

\subsection{Obiettivi personali}
In questa sottosezione parlerò degli obiettivi che mi sono imposto iniziando il progetto di stage.
